\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{preamble}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LO,LE]{Ğ¡Ğ¿ĞµÑ†Ğ¸Ğ°Ğ»ÑŒĞ½Ñ‹Ğµ Ñ€Ğ°Ğ·Ğ´ĞµĞ»Ñ‹ \\ Ğ²Ñ‹ÑÑˆĞµĞ¹ Ğ¼Ğ°Ñ‚ĞµĞ¼Ğ°Ñ‚Ğ¸ĞºĞ¸}
\fancyhead[CO,CE]{22.05.2024}
\fancyhead[RO,RE]{Ğ›ĞµĞºÑ†Ğ¸Ğ¸ Ğ”Ğ°Ğ»ĞµĞ²ÑĞºĞ¾Ğ¹ Ğ. ĞŸ.}


\begin{document}
    \Th $\displaystyle Ly = f(x), y = \overline{y} + y^*$ - Ñ€ĞµÑˆĞµĞ½Ğ¸Ğµ $Ly = f(x)$.

    Ğ¢Ğ¾Ğ³Ğ´Ğ° $\displaystyle \overline{y} + y^*$ - Ğ¾Ğ±Ñ‰ĞµĞµ Ñ€ĞµÑˆĞµĞ½Ğ¸Ğµ

    $\Box$

    ĞŸÑ€Ğ°Ğ²Ğ´Ğ° Ğ»Ğ¸, Ñ‡Ñ‚Ğ¾ Ğ½Ğ°Ğ¹Ğ´ĞµÑ‚ÑÑ ĞµĞ´Ğ¸Ğ½ÑÑ‚Ğ²ĞµĞ½Ğ½Ñ‹Ğ¹ Ğ½Ğ°Ğ±Ğ¾Ñ€ ĞºĞ¾Ğ½ÑÑ‚Ğ°Ğ½Ñ‚ $\displaystyle C_1, \dots, C_n$, ĞºĞ¾Ñ‚Ğ¾Ñ€Ğ¾Ğµ ÑƒĞ´Ğ¾Ğ²Ğ»ĞµÑ‚Ğ²Ğ¾Ñ€ÑĞµÑ‚ ĞĞ£ $\displaystyle \begin{cases}y(x_0) = y_0 \\ y^\prime(x_0) = y_0^\prime \\ \vdots\end{cases}$

    Ğ¢Ğ°Ğº ĞºĞ°Ğº $\displaystyle \overline{y} + y^*$ - Ñ€ĞµÑˆĞµĞ½Ğ¸Ğµ, Ñ‚Ğ¾
    $\displaystyle \begin{cases}
         y_0 = C_1 y_{01} + C_2 y_{02} + \dots + C_n y_{0n} + y_0^* \\
         y_0^\prime = C_1 y_{01}^\prime + \dots + y_0^*^{\prime}
    \end{cases} \Longleftrightarrow
    \begin{cases}
        y_0 - y_0^* = \sum C_i y_{0i} \\
        y_0^\prime - y_0^*^\prime = \sum C_i y_{0i}^\prime \\
    \end{cases} \Longleftrightarrow
    \underset{\det W \neq 0}{\undergroup{
    \begin{pmatrix}
        y_{01} & y_{02} & \dots & y_{0n} \\
        y_{01}^\prime & y_{02}^\prime & \dots & y_{0n}^\prime \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        y_{01}^{(n)} & y_{02}^{(n)} & \dots & y_{0n}^{(n)} \\
    \end{pmatrix}}}
    \begin{pmatrix}
        C_1 \\ C_2 \\ \vdots \\ C_n
    \end{pmatrix} =
    \begin{pmatrix}
        y_0 - y_0^* \\ \vdots \\ \vdots \\ \vdots
    \end{pmatrix}
    $

    Ğ¢Ğ°ĞºĞ¸Ğ¼ Ğ¾Ğ±Ñ€Ğ°Ğ·Ğ¾Ğ¼ ÑĞ¸ÑÑ‚ĞµĞ¼Ğ° Ğ¸Ğ¼ĞµĞµÑ‚ ĞµĞ´Ğ¸Ğ½Ğ¾Ğµ Ñ€ĞµÑˆĞµĞ½Ğ¸Ğµ $\displaystyle (C_1, \dots, C_n)$, ĞºĞ¾Ñ‚Ğ¾Ñ€Ğ¾Ğµ ÑƒĞ´Ğ¾Ğ²Ğ»ĞµÑ‚Ğ²Ğ¾Ñ€ÑĞµÑ‚ ĞĞ£

    $\Box$

    \Th $\displaystyle Ly = f_1(x) + f_2(x)$

    ĞŸÑƒÑÑ‚ÑŒ $\displaystyle Ly_1^* = f_1(x)$ Ğ¸ $\displaystyle Ly^*_2 = f_2(x)$, Ñ‚Ğ¾Ğ³Ğ´Ğ° $\displaystyle Ly^* = f_1 + f_2$, Ğ³Ğ´Ğµ $\displaystyle y^* = y_1^* + y_2^*$

    $\Box$

    $\displaystyle Ly^* = L(y^*_1 + y^*_2) = Ly^*_1 + Ly^*_2 = f_1(x) + f_2(x)$

    $\Box$

    \section{4.6. Ğ¡Ğ¸ÑÑ‚ĞµĞ¼Ñ‹ Ğ”Ğ£}

    \Def ĞĞ°Ğ±Ğ¾Ñ€ Ñ„ÑƒĞ½ĞºÑ†Ğ¸Ğ¹ $\displaystyle y_1, \dots, y_n$.

    Ğ¡Ğ¸ÑÑ‚ĞµĞ¼Ğ° Ğ´Ğ¸Ñ„Ñ„ĞµÑ€ĞµĞ½Ñ†Ğ¸Ğ°Ğ»ÑŒĞ½Ñ‹Ñ… ÑƒÑ€Ğ°Ğ²Ğ½ĞµĞ½Ğ¸Ğ¹, ÑĞ²ÑĞ·Ñ‹Ğ²Ğ°ÑÑ‰Ğ¸Ğµ ÑÑ‚Ğ¸ Ñ„ÑƒĞ½ĞºÑ†Ğ¸Ğ¸, Ñ‚Ğ¾ ĞµÑÑ‚ÑŒ

    $\displaystyle \begin{cases}
         F_1(x_1, y_1, \dots y_n, \dots, y_1^{(n)}, \dots y_n^{(n)}) = 0
         \vdots
    \end{cases}$ Ğ½Ğ°Ğ·Ñ‹Ğ²Ğ°ĞµÑ‚ÑÑ ÑĞ¸ÑÑ‚ĞµĞ¼Ğ¾Ğ¹ Ğ”Ğ£

    \vspace{5mm}

    \underline{ĞœĞµÑ…Ğ°Ğ½Ğ¸Ñ‡ĞµÑĞºĞ¸Ğ¹ ÑĞ¼Ñ‹ÑĞ»}

    $\displaystyle \Real^n$ - Ñ„Ğ°Ğ·Ğ¾Ğ²Ğ¾Ğµ Ğ¿Ñ€Ğ¾ÑÑ‚Ñ€Ğ°Ğ½ÑÑ‚Ğ²Ğ¾ - Ğ¿Ñ€Ğ¾ÑÑ‚Ñ€Ğ°Ğ½ÑÑ‚Ğ²Ğ¾ ÑĞ¾ÑÑ‚Ğ¾ÑĞ½Ğ¸Ğ¹ ÑĞ¸ÑÑ‚ĞµĞ¼Ñ‹

    $t$ - Ğ²Ñ€ĞµĞ¼Ñ, $\displaystyle x_i$ - ĞºĞ¾Ğ¾Ñ€Ğ´Ğ¸Ğ½Ğ°Ñ‚Ñ‹ Ñ‚Ğ¾Ñ‡ĞºĞ¸ $M$ Ğ² $\displaystyle \Real^n$

    $\displaystyle \begin{cases}
         \frac{dx_1}{dt} = \varphi_1(t, \Set{x_i}) \\
         \frac{dx_2}{dt} = \varphi_2(t, \Set{x_i}) \\
         \vdots \\
         \frac{dx_n}{dt} = \varphi_n(t, \Set{x_i}) \\
    \end{cases}$ \begin{tabular}{r} - Ğ¡Ğ”Ğ£ Ğ¾Ğ¿Ğ¸ÑÑ‹Ğ²Ğ°ĞµÑ‚ ÑĞ¾ÑÑ‚Ğ¾ÑĞ½Ğ¸Ğµ Ğ¸ÑÑĞ»ĞµĞ´ÑƒĞµĞ¼Ğ¾Ğ¹ ÑĞ¸ÑÑ‚ĞµĞ¼Ñ‹ Ğ²Ğ¾ Ğ²Ñ€ĞµĞ¼ĞµĞ½Ğ¸, \\ Ğ¿Ñ€Ğ¸Ñ‡ĞµĞ¼ $\displaystyle \frac{dx_i}{dt} = \dot{x_i}$ - ÑĞºĞ¾Ñ€Ğ¾ÑÑ‚Ğ¸ \end{tabular}

    \Nota Ğ¢Ğ°ĞºĞ°Ñ ÑĞ¸ÑÑ‚ĞµĞ¼Ğ° Ğ½Ğ°Ğ·Ñ‹Ğ²Ğ°ĞµÑ‚ÑÑ Ğ½Ğ¾Ñ€Ğ¼Ğ°Ğ»ÑŒĞ½Ğ¾Ğ¹, Ñ‚Ğ¾ ĞµÑÑ‚ÑŒ Ğ²ÑĞµ ÑƒÑ€Ğ°Ğ²Ğ½ĞµĞ½Ğ¸Ñ Ñ€Ğ°Ğ·Ñ€ĞµÑˆĞµĞ½Ñ‹ Ğ¾Ñ‚Ğ½Ğ¾ÑĞ¸Ñ‚ĞµĞ»ÑŒĞ½Ğ¾ Ğ¿Ñ€Ğ¾Ğ¸Ğ·Ğ²Ğ¾Ğ´Ğ½Ñ‹Ñ…

    \Nota Ğ’ÑÑĞºĞ¾Ğµ Ğ”Ğ£$\displaystyle _n$ Ğ¼Ğ¾Ğ¶Ğ½Ğ¾ Ñ€Ğ°ÑÑĞ¼Ğ¾Ñ‚Ñ€ĞµÑ‚ÑŒ ĞºĞ°Ğº Ğ¡Ğ”Ğ£: $\displaystyle y^{(n)} = f(x, y, y^\prime, \dots, y^{(n - 1)}) \Longleftrightarrow y = y_1(x), y^\prime = y_2(x, y_1), \dots$

    ĞœĞ¾Ğ¶Ğ½Ğ¾ ÑĞ´ĞµĞ»Ğ°Ñ‚ÑŒ Ğ¸ Ğ¾Ğ±Ñ€Ğ°Ñ‚Ğ½Ğ¾Ğµ - ÑĞ²ĞµÑÑ‚Ğ¸ Ğ¡Ğ”Ğ£ Ğº Ğ”Ğ£$\displaystyle _n$

    \underline{ĞœĞµÑ‚Ğ¾Ğ´ Ğ¸ÑĞºĞ»ÑÑ‡ĞµĞ½Ğ¸Ñ} Ğ Ğ°ÑÑĞ¼Ğ¾Ñ‚Ñ€Ğ¸Ğ¼ Ğ½Ğ° Ğ¿Ñ€Ğ¸Ğ¼ĞµÑ€Ğµ Ğ¡Ğ”Ğ£ 2-Ğ¾Ğ³Ğ¾ Ğ¿Ğ¾Ñ€ÑĞ´ĞºĞ°

    $\displaystyle \begin{cases}
         \frac{dy}{dt} = f(x, y, t) \\
         \frac{dx}{dt} = g(x, y, t)
    \end{cases} \Longleftrightarrow \begin{cases}
         \dot{y} = f(x, y, t) \\
         \dot{x} = g(x, y, t)
    \end{cases} \Longleftrightarrow \begin{cases}
         \ddot y = \frac{\partial f}{\partial t} + \frac{\partial f}{\partial x}\frac{dx}{dt} + \frac{\partial f}{\partial y}\frac{dy}{dt} = \frac{\partial f}{\partial t} + \frac{\partial f}{\partial x}g + \frac{\partial f}{\partial y}f \\
         \dot{x} = g(x, y, t)
    \end{cases}$

    Ğ¡Ğ²ĞµĞ»Ğ¸ Ğ¡Ğ”Ğ£ Ğº Ğ”Ğ£$\displaystyle _2$: $\displaystyle \ddot y = \frac{\partial f}{\partial t} + \frac{\partial f}{\partial x}g + \frac{\partial f}{\partial y}f$

    \Nota Ğ§Ñ‚Ğ¾Ğ±Ñ‹ ÑĞ²ĞµÑÑ‚Ğ¸ Ğº Ğ”Ğ£ Ğ¡Ğ”Ğ£ $\displaystyle \begin{cases}
         \dot x_1 = \varphi_1(t, x_1, \dots, x_n) \\
         \vdots \\
         \dot x_n = \varphi_n(t, x_1, \dots, x_n) \\
    \end{cases}$ \begin{tabular}{l}\\ Ğ½ÑƒĞ¶Ğ½Ğ¾ Ğ¸ÑĞºĞ»ÑÑ‡Ğ¸Ñ‚ÑŒ $n - 1$ \\ Ğ²Ñ‹Ñ€Ğ°Ğ¶ĞµĞ½Ğ¸Ğµ $\displaystyle \dot x_i$, Ğ´Ğ»Ñ ÑÑ‚Ğ¾Ğ³Ğ¾ Ğ²Ğ·ÑÑ‚ÑŒ $\displaystyle \frac{d^{n - 1} \dot x_1}{dt^{n - 1}}$\end{tabular}

    Ğ¢Ğ°ĞºĞ¸Ğ¼ Ğ¾Ğ±Ñ€Ğ°Ğ·Ğ¾Ğ¼ Ğ¾Ğ±Ñ‰Ğ¸Ğ¹ Ğ¿Ğ¾Ñ€ÑĞ´Ğ¾Ğº Ğ¡Ğ”Ğ£ (ÑÑƒĞ¼Ğ¼Ğ° Ğ¿Ğ¾Ñ€ÑĞ´ĞºĞ¾Ğ² ÑÑ‚Ğ°Ñ€ÑˆĞ¸Ñ… Ğ¿Ñ€Ğ¾Ğ¸Ğ·Ğ²Ğ¾Ğ´Ğ½Ñ‹Ñ…) Ğ±ÑƒĞ´ĞµÑ‚ Ñ€Ğ°Ğ²ĞµĞ½ Ğ¿Ğ¾Ñ€ÑĞ´ĞºÑƒ Ğ”Ğ£

    \Ex
    $\begin{cases}
        \dot y = y + 5x \\
        \dot x = -y - 3x
    \end{cases} \Longleftrightarrow
    \begin{cases}
        \ddot y = \dot y + 5\dot x \\
        \dot x = -y - 3x
    \end{cases} \Longleftrightarrow
    \begin{cases}
        \ddot y = \dot y + 5\dot (-y - 3x) \\
        \dot x = -y - 3x
    \end{cases} \Longleftrightarrow
    \begin{cases}
        \ddot y = \dot y - 5y - 15x \\
        \dot x = -y - 3x
    \end{cases} \Longleftrightarrow
    \begin{cases}
        \ddot y = \dot y - 5y - 3(\dot y - y) \\
        \dot x = -y - 3x
    \end{cases} \Longleftrightarrow \ddot y + 2\dot y + 2y = 0$

    Ğ¥Ñ€Ğ£ ğŸ˜¼: $\displaystyle \lambda_{1,2} = -1 \pm i \rightarrow \overline{y} = e^{-t} (C_1 \cos t + C_2 \sin t)$

    ĞĞ°Ğ¹Ğ´ĞµĞ¼ $x(t)$ Ğ¸Ğ· 1-Ğ¾Ğ³Ğ¾ Ğ”Ğ£: $\displaystyle \dot{\overline{y}} = -e^{-t} (C_1 \cos t + C_2 \sin t) + e^{-t} (-C_1 \sin t + C_2 \cos t) = e^{-t} ((C_2 - C_1) \cos t - (C_1 + C_2) \sin t)$

    $\displaystyle 5x = \dot{\overline{y}} - \overline{y} = e^{-t} ((C_2 - 2C_1) \cos t - (C_1 + 2C_2) \sin t)$

    $\displaystyle \begin{cases}
         y(t) = e^{-t} (C_1 \cos t + C_2 \sin t) \\
         x(t) = \frac{1}{5} e^{-t} ((C_2 - 2C_1) \cos t - (C_1 + 2C_2) \sin t)
    \end{cases}$

    \Nota ĞœĞµÑ‚Ğ¾Ğ´ Ğ¸ÑĞºĞ»ÑÑ‡ĞµĞ½Ğ¸Ñ ÑĞ¾Ñ…Ñ€Ğ°Ğ½ÑĞµÑ‚ Ğ»Ğ¸Ğ½ĞµĞ¹Ğ½Ğ¾ÑÑ‚ÑŒ, Ğ¿Ğ¾ÑÑ‚Ğ¾Ğ¼Ñƒ Ğ»Ğ¸Ğ½ĞµĞ¹Ğ½Ğ°Ñ Ğ¡Ğ”Ğ£ (Ñ Ğ¿Ğ¾ÑÑ‚Ğ¾ÑĞ½. ĞºĞ¾ÑÑ„Ñ„.) ÑĞ²Ğ¾Ğ´Ğ¸Ñ‚ÑÑ Ğº Ğ›Ğ”Ğ£ (Ñ Ğ¿Ğ¾ÑÑ‚. ĞºĞ¾ÑÑ„Ñ„.)

    \Nota Ğ¡Ğ”Ğ£ Ğ¸Ğ· \Exs Ğ½Ğµ ÑĞ¾Ğ´ĞµÑ€Ğ¶Ğ°Ğ»Ğ° $t$ Ğ² ÑĞ²Ğ½Ğ¾Ğ¼ Ğ²Ğ¸Ğ´Ğµ. Ğ¢Ğ°ĞºĞ¸Ğµ Ğ¡Ğ”Ğ£ Ğ½Ğ°Ğ·Ñ‹Ğ²Ğ°ÑÑ‚ÑÑ Ğ°Ğ²Ñ‚Ğ¾Ğ½Ğ¾Ğ¼Ğ½Ñ‹Ğ¼Ğ¸

    \vspace{5mm}

    \underline{ĞœĞ°Ñ‚Ñ€Ğ¸Ñ‡Ğ½Ñ‹Ğ¹ Ğ¼ĞµÑ‚Ğ¾Ğ´}

    $\displaystyle \begin{cases}
         y^{\prime}_1 = a_{11}y_1 + a_{12}y_2 + \dots + a_{1n} y_n \\
         \vdots \\
         y^{\prime}_n = a_{n1}y_n + a_{n2}y_2 + \dots + a_{nn} y_n
    \end{cases} \quad a_{ij} \in \Real$

    ĞĞ±Ğ¾Ğ·Ğ½Ğ°Ñ‡Ğ¸Ğ¼ $\displaystyle (y_1, \dots, y_n) = Y$, $\displaystyle \Set{a_ij} = A_{\text{(Ğ¼Ğ°Ñ‚Ñ€Ğ¸Ñ†Ğ° Ğ¡Ğ”Ğ£)}}$

    Ğ¢Ğ¾Ğ³Ğ´Ğ° Ğ¡Ğ”Ğ£ Ğ·Ğ°Ğ¿Ğ¸ÑˆĞµÑ‚ÑÑ $\displaystyle Y^\prime = AY$ (Ğ¾Ğ´Ğ½Ğ¾Ñ€Ğ¾Ğ´Ğ½Ğ°Ñ Ğ¡Ğ”Ğ£, Ñ‚Ğ°Ğº ĞºĞ°Ğº Ğ½ĞµÑ‚ $f(x)$)

    $\displaystyle \letsymbol \lambda_1, \dots, \lambda_n$ - ÑĞ¾Ğ±ÑÑ‚Ğ²ĞµĞ½Ğ½Ñ‹Ğµ Ñ‡Ğ¸ÑĞ»Ğ° $A$ Ğ¸ $\displaystyle h_i$ - ÑĞ¾Ğ±ÑÑ‚Ğ²ĞµĞ½Ğ½Ñ‹Ğ¹ Ğ²ĞµĞºÑ‚Ğ¾Ñ€ Ğ´Ğ»Ñ $\displaystyle \lambda_i$

    Ğ‘ÑƒĞ´ĞµĞ¼ Ğ¸ÑĞºĞ°Ñ‚ÑŒ Ñ€ĞµÑˆĞµĞ½Ğ¸Ğµ $Y$ Ğ² Ğ²Ğ¸Ğ´Ğµ $\displaystyle Y = \ln e^{\lambda_i x}$

    ĞŸĞ¾Ğ´ÑÑ‚Ğ°Ğ²Ğ¸Ğ¼ Ğ² Ğ¡Ğ”Ğ£: $\displaystyle Y^\prime = \lambda_i h_i = e^{\lambda_i x} = A \underset{Y}{\undergroup{h_i e^{\lambda_i x}}} = AY$

    \Ex
    $\begin{cases}
         \dot x = x + y \\
         \dot y = 8x + 3y
    \end{cases} \quad x(0) = 0, y(0) = 2$


    $A =
    \begin{pmatrix}
        1 & 1 \\ 8 & 3
    \end{pmatrix} \quad
    \begin{vmatrix}
        1 - \lambda & 1 \\ 8 & 3 - \lambda
    \end{vmatrix} = 0$

    $\displaystyle \lambda^2 - 4\lambda - 5 = 0, \lambda_1 = -1, \lambda_2 = 5$

    $\displaystyle h_1: \begin{pmatrix}[cc|c] 2 & 1 & 0 \\ 8 & 4 & 0\end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}[cc|c] 2 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0\end{pmatrix} \to
    h_1 = \begin{pmatrix}1 \\ -2\end{pmatrix}$

    $\displaystyle h_2: \begin{pmatrix}[cc|c] -4 & 1 & 0 \\ 8 & -2 & 0\end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}[cc|c] -4 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0\end{pmatrix} \to
    h_1 = \begin{pmatrix}1 \\ 4\end{pmatrix}$

    $\displaystyle \begin{pmatrix}x \\ y\end{pmatrix} = C_1 h_1 e^{\lambda_1 t} + C_2 h_2 e^{\lambda_2 t} =
    C_1 \begin{pmatrix}1 \\ -2\end{pmatrix} e^{-t} = C_2 \begin{pmatrix}1 \\ 4\end{pmatrix} e^{5t}$

    Ğ—Ğ°Ğ´Ğ°Ñ‡Ğ° ĞšĞ¾ÑˆĞ¸: $\displaystyle \begin{pmatrix}0 \\ 2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
                                                           C_1 + C_2 \\ -2C_1 + 4C_2
    \end{pmatrix} \to C_1 = -\frac{1}{3}, C_2 = \frac{1}{3}$

    Ğ˜Ñ‚Ğ°Ğº $\displaystyle \begin{cases}
              x(t) = -\frac{1}{3} e^{-t} + \frac{1}{3} e^{5t} \\
              y(t) = \frac{2}{3} e^{-t} + \frac{4}{3} e^{5t} \\
    \end{cases}$

    Ğ ĞµÑˆĞµĞ½Ğ¸Ñ Ğ² \Exs Ğ»Ğ¸Ğ½ĞµĞ¹Ğ½Ğ¾ Ğ½ĞµĞ·Ğ°Ğ²Ğ¸ÑĞ¸Ğ¼Ñ‹ (Ñ‚Ğ¾ ĞµÑÑ‚ÑŒ $\displaystyle Y = C_1 Y_1 + C_2 Y_2$, Ğ³Ğ´Ğµ $\displaystyle Y_1 = h_i e^{\lambda_i t}$), Ñ‚Ğ°Ğº ĞºĞ°Ğº $\displaystyle \lambda_1 \neq \lambda_2, \lambda_{1,2} \in \Real$

    Ğ”Ğ»Ñ ĞºÑ€Ğ°Ñ‚Ğ½Ñ‹Ñ… ÑĞ¾Ğ±ÑÑ‚Ğ²ĞµĞ½Ğ½Ñ‹Ñ… $\Real$-Ñ‡Ğ¸ÑĞµĞ» Ğ½ĞµĞ»ÑŒĞ·Ñ Ğ¿Ğ¾ÑÑ‚Ñ€Ğ¾Ğ¸Ñ‚ÑŒ Ğ±Ğ°Ğ·Ğ¸Ñ Ğ¸Ğ· $\displaystyle h_i$, Ğ° Ñ‡Ñ‚Ğ¾Ğ±Ñ‹ ÑĞ¾ÑÑ‚Ğ°Ğ²Ğ¸Ñ‚ÑŒ Ğ¾Ğ±Ñ‰ĞµĞµ Ñ€ĞµÑˆĞµĞ½Ğ¸Ğµ Ğ¡Ğ”Ğ£,
    Ğ½ÑƒĞ¶Ğ½Ğ¾ $n$ Ğ»Ğ¸Ğ½ĞµĞ¹Ğ½Ğ¾ Ğ½ĞµĞ·Ğ°Ğ²Ğ¸ÑĞ¸Ğ¼Ñ‹Ñ… Ñ€ĞµÑˆĞµĞ½Ğ¸Ğ¹ $\displaystyle Y_i$ (Ğ¤Ğ¡Ğ ). Ğ’ ÑÑ‚Ğ¾Ğ¼ ÑĞ»ÑƒÑ‡Ğ°Ğµ Ğ¸ÑĞ¿Ğ¾Ğ»ÑŒĞ·ÑƒÑÑ‚ Ğ¶Ğ¾Ñ€Ğ´Ğ°Ğ½Ğ¾Ğ² Ğ±Ğ°Ğ·Ğ¸Ñ (ÑĞ¼. Ğ»Ğ¸Ñ‚ĞµÑ€Ğ°Ñ‚ÑƒÑ€Ñƒ)

    Ğ”Ğ»Ñ $\displaystyle \lambda_{1,2} \in \mathbb{C}$ Ğ¼Ğ¾Ğ¶Ğ½Ğ¾ Ğ¸ÑĞºĞ°Ñ‚ÑŒ Ñ€ĞµÑˆĞµĞ½Ğ¸Ñ Ğ² Ñ‚Ğ¾Ğ¼ Ğ¶Ğµ Ğ²Ğ¸Ğ´Ğµ, Ğ½Ğ¾ Ğ¿Ğ¾Ñ‚Ğ¾Ğ¼ ÑĞ²ĞµÑÑ‚Ğ¸ Ğº Ğ²ĞµÑ‰ĞµÑÑ‚Ğ²ĞµĞ½Ğ½Ñ‹Ğ¼ Ñ„ÑƒĞ½ĞºÑ†Ğ¸ÑĞ¼ (ÑĞ¼. Ğ»Ğ¸Ñ‚ĞµÑ€Ğ°Ñ‚ÑƒÑ€Ñƒ{\huge ğŸ§})

    \section{4.7. Ğ¢ĞµĞ¾Ñ€Ğ¸Ñ ÑƒÑÑ‚Ğ¾Ğ¹Ñ‡Ğ¸Ğ²Ğ¾ÑÑ‚Ğ¸ (ÑĞ»ĞµĞ¼ĞµĞ½Ñ‚Ñ‹)}

    ĞĞ°Ğ²Ğ¾Ğ´ÑÑ‰Ğ¸Ğµ ÑĞ¾Ğ¾Ğ±Ñ€Ğ°Ğ¶ĞµĞ½Ğ¸Ñ:

    Ğ’Ğ¾Ğ·ÑŒĞ¼ĞµĞ¼ Ğ³Ñ€ÑƒĞ·Ğ¸Ğº, Ğ¿Ğ¾Ğ´Ğ²ĞµÑˆĞµĞ½Ğ½Ñ‹Ğ¹ Ğ½Ğ° ÑÑ‚ĞµÑ€Ğ¶Ğ½Ğµ. ĞšĞ¾Ğ³Ğ´Ğ° Ğ¾Ğ½ Ğ½Ğ°Ñ…Ğ¾Ğ´Ğ¸Ñ‚ÑÑ ÑĞ½Ğ¸Ğ·Ñƒ, Ğ¾Ğ½ Ğ½Ğ°Ñ…Ğ¾Ğ´Ğ¸Ñ‚ÑÑ Ğ² ÑƒÑÑ‚Ğ¾Ğ¹Ñ‡Ğ¸Ğ²Ğ¾Ğ¼ Ñ€Ğ°Ğ²Ğ½Ğ¾Ğ²ĞµÑĞ¸Ğ¸, Ğ½Ğ¾ ĞºĞ¾Ğ³Ğ´Ğ° ÑĞ²ĞµÑ€Ñ…Ñƒ - Ğ² Ğ½ĞµÑƒÑÑ‚Ğ¾Ğ¹Ñ‡Ğ¸Ğ²Ğ¾Ğ¼

    \Def Ğ¡Ğ”Ğ£$\displaystyle _2$:
    \begin{cases}
        \dot x = f_1(t, x, y) \\
        \dot y = f_2(t, x, y)
    \end{cases} Ğ¸ ĞĞ£$\displaystyle _1$:
    \begin{cases}
        x(0) = x_0 \\
        y(0) = y_0
    \end{cases} Ğ¸ ĞĞ£$\displaystyle _2$:
    \begin{cases}
        \tilde{x}(0) = \tilde{x}_0 \\
        \tilde{y}(0) = \tilde{y}_0
    \end{cases}

    Ğ ĞµÑˆĞµĞ½Ğ¸Ğµ Ğ¡Ğ”Ğ£ $x = x(t), y = y(t)$ Ğ½Ğ°Ğ·Ñ‹Ğ²Ğ°ĞµÑ‚ÑÑ ÑƒÑÑ‚Ğ¾Ğ¹Ñ‡Ğ¸Ğ²Ñ‹Ğ¼ Ğ¿Ğ¾ Ğ›ÑĞ¿ÑƒĞ½Ğ¾Ğ²Ñƒ Ğ¿Ñ€Ğ¸ $t \to +\infty$

    $\displaystyle \forall \varepsilon > 0 \ \exists \delta > 0 \ | \ \underset{\begin{cases}|\tilde{x}_0 - x_0| < \delta \\ |\tilde{y}_0 - y_0| < \delta\end{cases}}{\forall x, y} \forall t > 0 \begin{cases}|\tilde{x}_0 - x_0| < \varepsilon \\ |\tilde{y}_0 - y_0| < \varepsilon\end{cases}$

    Ğ˜Ğ»Ğ¸ $\begin{matrix}\Delta x (t) \to 0 \\ \Delta y (t) \to 0\end{matrix}$ Ğ¿Ñ€Ğ¸ $t \to +\infty$ Ğ¸ $\displaystyle \begin{cases}\Delta x_0 \to 0 \\ \Delta y_0 \to 0\end{cases}$

    \Nota ĞœĞ°Ğ»Ğ¾Ğµ Ğ²Ğ¾Ğ·Ğ´ĞµĞ¹ÑÑ‚Ğ²Ğ¸Ğµ Ğ¿Ñ€Ğ¸Ğ²Ğ¾Ğ´Ğ¸Ñ‚ Ğº Ğ¼Ğ°Ğ»Ñ‹Ğ¼ Ğ¾Ñ‚ĞºĞ»Ğ¾Ğ½ĞµĞ½Ğ¸ÑĞ¼ Ğ¾Ñ‚ Ğ¸ÑÑ…Ğ¾Ğ´Ğ½Ğ¾Ğ¹ Ñ‚Ñ€Ğ°ĞµĞºÑ‚Ğ¾Ñ€Ğ¸Ğ¸

    \Nota ĞĞ±Ñ‹Ñ‡Ğ½Ğ¾ Ñ€Ğ°ÑÑĞ¼Ğ°Ñ‚Ñ€Ğ¸Ğ²Ğ°ÑÑ‚ Ğ¾Ñ‚ĞºĞ»Ğ¾Ğ½ĞµĞ½Ğ¸Ğµ Ñ€ĞµÑˆĞµĞ½Ğ¸Ğ¹ Ğ¾Ñ‚ Ğ½ÑƒĞ»ĞµĞ²Ğ¾Ğ³Ğ¾, Ñ‚Ğ¾ ĞµÑÑ‚ÑŒ $\displaystyle \begin{matrix}x_0 = 0 \\ y_0 = 0\end{matrix}$

    \Ex $\dot y + y = 1$, ĞĞ£: $\displaystyle y(0) = 1, \tilde{y}(0) = \tilde{y}_0$ (Ğ¼Ğ°Ğ»Ğ¾Ğµ Ğ¾Ñ‚ĞºĞ»Ğ¾Ğ½ĞµĞ½Ğ¸Ğµ)

    $\displaystyle \begin{cases}y = Ce^{-t} + 1 \\ y(0) = 1\end{cases} \rightarrow C = 0 \quad
    \begin{cases}y = Ce^{-t} + 1 \\ \tilde{y}(0) = \tilde{y}_0\end{cases} \to C = \tilde{y} - 1$

    $\displaystyle \tilde{y} - y = (\tilde{y}_0 - y) e^{-t} + 1 - 1 = (\tilde{y}_0 - 1)e^{-t} \stackrel{t \to +\infty}{\longrightarrow} 0$ - ÑƒÑÑ‚Ğ¾Ğ¹Ñ‡Ğ¸Ğ²Ğ°{\huge ğŸ¥³}

\end{document}

