\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{preamble}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LO,LE]{–°–ø–µ—Ü–∏–∞–ª—å–Ω—ã–µ —Ä–∞–∑–¥–µ–ª—ã \\ –≤—ã—Å—à–µ–π –º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏–∫–∏}
\fancyhead[CO,CE]{22.05.2024}
\fancyhead[RO,RE]{–õ–µ–∫—Ü–∏–∏ –î–∞–ª–µ–≤—Å–∫–æ–π –û. –ü.}


\begin{document}
    \begin{MyTheorem}
        \Ths $Ly = f(x), y = \overline{y} + y^*$ - —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ $Ly = f(x)$.

        –¢–æ–≥–¥–∞ $\overline{y} + y^*$ - –æ–±—â–µ–µ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ
    \end{MyTheorem}

    \begin{MyProof}

        –ü—Ä–∞–≤–¥–∞ –ª–∏, —á—Ç–æ –Ω–∞–π–¥–µ—Ç—Å—è –µ–¥–∏–Ω—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω—ã–π –Ω–∞–±–æ—Ä –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç $C_1, \dots, C_n$, –∫–æ—Ç–æ—Ä—ã–µ —É–¥–æ–≤–ª–µ—Ç–≤–æ—Ä—è—é—Ç –Ω–∞—á–∞–ª—å–Ω—ã–º —É—Å–ª–æ–≤–∏—è–º $\begin{cases}y(x_0) = y_0 \\ y^\prime(x_0) = y_0^\prime \\ \vdots\end{cases}$

        –¢–∞–∫ –∫–∞–∫ $\overline{y} + y^*$ - —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ, —Ç–æ
        $\begin{cases}
            y_0 = C_1 y_{01} + C_2 y_{02} + \dots + C_n y_{0n} + y_0^* \\
            y_0^\prime = C_1 y_{01}^\prime + \dots + y_0^*^{\prime} \\
            \vdots
        \end{cases} \Longleftrightarrow$
        
        $\Longleftrightarrow
        \begin{cases}
            y_0 - y_0^* = \sum_{i = 1}^n C_i y_{0i} \\
            y_0^\prime - y_0^*^\prime = \sum_{i = 1}^n C_i y_{0i}^\prime \\
            \vdots
        \end{cases} \Longleftrightarrow
        \underset{\det W \neq 0}{\undergroup{
        \begin{pmatrix}
            y_{01} & y_{02} & \dots & y_{0n} \\
            y_{01}^\prime & y_{02}^\prime & \dots & y_{0n}^\prime \\
            \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
            y_{01}^{(n)} & y_{02}^{(n)} & \dots & y_{0n}^{(n)} \\
        \end{pmatrix}}}
        \begin{pmatrix}
            C_1 \\ C_2 \\ \vdots \\ C_n
        \end{pmatrix} =
        \begin{pmatrix}
            y_0 - y_0^* \\ \vdots \\ \vdots \\ \vdots
        \end{pmatrix}
        $

        –¢–∞–∫–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º —Å–∏—Å—Ç–µ–º–∞ –∏–º–µ–µ—Ç –µ–¥–∏–Ω–æ–µ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ $(C_1, \dots, C_n)$, –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–µ —É–¥–æ–≤–ª–µ—Ç–≤–æ—Ä—è–µ—Ç –Ω–∞—á–∞–ª—å–Ω—ã–º —É—Å–ª–æ–≤–∏—è–º

    \end{MyProof}

    \begin{MyTheorem}
        \Ths $Ly = f_1(x) + f_2(x)$

        –ü—É—Å—Ç—å $Ly_1^* = f_1(x)$ –∏ $Ly^*_2 = f_2(x)$, —Ç–æ–≥–¥–∞ $Ly^* = f_1 + f_2$, –≥–¥–µ $y^* = y_1^* + y_2^*$
    \end{MyTheorem}

    \begin{MyProof}
        $Ly^* = L(y^*_1 + y^*_2) = Ly^*_1 + Ly^*_2 = f_1(x) + f_2(x)$
    \end{MyProof}

    \subsection{4.6. –°–∏—Å—Ç–µ–º—ã –î–£}

    \Def –ü—É—Å—Ç—å –¥–∞–Ω –Ω–∞–±–æ—Ä —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π $y_1, \dots, y_n$. –°–∏—Å—Ç–µ–º–∞, —Å–≤—è–∑—ã–≤–∞—é—â–∏–µ —ç—Ç–∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏, —Ç–æ –µ—Å—Ç—å
    $\begin{cases}
         F_1(x_1, y_1, \dots y_n, \dots, y_1^{(n)}, \dots y_n^{(n)}) = 0 \\
         \vdots
    \end{cases}$, –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è —Å–∏—Å—Ç–µ–º–æ–π –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏–∞–ª—å–Ω—ã—Ö —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–π (–°–î–£)

    \vspace{5mm}

    \underline{–ú–µ—Ö–∞–Ω–∏—á–µ—Å–∫–∏–π —Å–º—ã—Å–ª}: –ø—É—Å—Ç—å $\Real^n$ -- —Ñ–∞–∑–æ–≤–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ, –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ —Å–æ—Å—Ç–æ—è–Ω–∏–π —Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã,
    $t$ -- –≤—Ä–µ–º—è, $x_i$ -- –∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç—ã —Ç–æ—á–∫–∏ $M$ –≤ $\Real^n$

    –¢–æ–≥–¥–∞ —Ç–∞–∫–∞—è —Å–∏—Å—Ç–µ–º–∞ –î–£

    $\begin{cases}
         \frac{dx_1}{dt} = \varphi_1(t, \Set{x_i}) \\
         \frac{dx_2}{dt} = \varphi_2(t, \Set{x_i}) \\
         \vdots \\
         \frac{dx_n}{dt} = \varphi_n(t, \Set{x_i}) \\
    \end{cases}$
        
    –æ–ø–∏—Å—ã–≤–∞–µ—Ç —Å–æ—Å—Ç–æ—è–Ω–∏–µ –∏—Å—Å–ª–µ–¥—É–µ–º–æ–π —Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã –≤–æ –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏, –ø—Ä–∏—á–µ–º $\frac{dx_i}{dt} = \dot{x_i}$ -- —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç–∏

    \Nota –¢–∞–∫–∞—è —Å–∏—Å—Ç–µ–º–∞ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è –Ω–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ–π, —Ç–æ –µ—Å—Ç—å –≤—Å–µ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è —Ä–∞–∑—Ä–µ—à–µ–Ω—ã –æ—Ç–Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã—Ö

    \Nota –í—Å—è–∫–æ–µ –î–£$_n$ –º–æ–∂–Ω–æ —Ä–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–µ—Ç—å –∫–∞–∫ –°–î–£: $y^{(n)} = f(x, y, y^\prime, \dots, y^{(n - 1)}) \Longleftrightarrow \begin{cases}y = y_1(x) \\ y^\prime = y_2(x, y_1) \\ \vdots\end{cases}$

    –ú–æ–∂–Ω–æ —Å–¥–µ–ª–∞—Ç—å –∏ –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω–æ–µ -- —Å–≤–µ—Å—Ç–∏ –°–î–£ –∫ –î–£$_n$ —Å –ø–æ–º–æ—â—å—é 
    \underline{–º–µ—Ç–æ–¥–∞ –∏—Å–∫–ª—é—á–µ–Ω–∏—è}. –†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º –Ω–∞ –ø—Ä–∏–º–µ—Ä–µ –°–î–£ 2-–æ–≥–æ –ø–æ—Ä—è–¥–∫–∞

    $\begin{cases}
         \frac{dy}{dt} = f(x, y, t) \\
         \frac{dx}{dt} = g(x, y, t)
    \end{cases} \Longleftrightarrow \begin{cases}
         \dot{y} = f(x, y, t) \\
         \dot{x} = g(x, y, t)
    \end{cases} \Longleftrightarrow \begin{cases}
         \ddot y = \frac{\partial f}{\partial t} + \frac{\partial f}{\partial x}\frac{dx}{dt} + \frac{\partial f}{\partial y}\frac{dy}{dt} = \frac{\partial f}{\partial t} + \frac{\partial f}{\partial x}g + \frac{\partial f}{\partial y}f \\
         \dot{x} = g(x, y, t)
    \end{cases}$

    –°–≤–µ–ª–∏ —Å–∏—Å—Ç–µ–º—É –î–£ –∫ –î–£$_2$: $\ddot y = \frac{\partial f}{\partial t} + \frac{\partial f}{\partial x}g + \frac{\partial f}{\partial y}f$

    \Nota –ß—Ç–æ–±—ã —Å–≤–µ—Å—Ç–∏ –∫ –î–£ —Å–∏—Å—Ç–µ–º—É –î–£ $\begin{cases}
         \dot x_1 = \varphi_1(t, x_1, \dots, x_n) \\
         \vdots \\
         \dot x_n = \varphi_n(t, x_1, \dots, x_n) \\
    \end{cases}$ 
    
    –Ω—É–∂–Ω–æ –∏—Å–∫–ª—é—á–∏—Ç—å $n - 1$ –≤—ã—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ $\dot x_i$, –¥–ª—è —ç—Ç–æ–≥–æ –≤–∑—è—Ç—å –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã–µ $\frac{d^{n - 1} x_i}{dt^{n - 1}}$

    –¢–∞–∫–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º –æ–±—â–∏–π –ø–æ—Ä—è–¥–æ–∫ –°–î–£ (—Å—É–º–º–∞ –ø–æ—Ä—è–¥–∫–æ–≤ —Å—Ç–∞—Ä—à–∏—Ö –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã—Ö) –±—É–¥–µ—Ç —Ä–∞–≤–µ–Ω –ø–æ—Ä—è–¥–∫—É –î–£

    \Ex
    $\begin{cases}
        \dot y = y + 5x \\
        \dot x = -y - 3x
    \end{cases} \Longleftrightarrow
    \begin{cases}
        \ddot y = \dot y + 5\dot x \\
        \dot x = -y - 3x
    \end{cases} \Longleftrightarrow
    \begin{cases}
        \ddot y = \dot y + 5\dot (-y - 3x) \\
        \dot x = -y - 3x
    \end{cases} \Longleftrightarrow
    \begin{cases}
        \ddot y = \dot y - 5y - 15x \\
        \dot x = -y - 3x
    \end{cases} \Longleftrightarrow
    \begin{cases}
        \ddot y = \dot y - 5y - 3(\dot y - y) \\
        \dot x = -y - 3x
    \end{cases} \Longleftrightarrow \ddot y + 2\dot y + 2y = 0$

    –•—Ä–£ üòº: $\lambda_{1,2} = -1 \pm i \Longrightarrow \overline{y} = e^{-t} (C_1 \cos t + C_2 \sin t)$

    –ù–∞–π–¥–µ–º $x(t)$ –∏–∑ 1-–æ–≥–æ –î–£: $\dot{\overline{y}} = -e^{-t} (C_1 \cos t + C_2 \sin t) + e^{-t} (-C_1 \sin t + C_2 \cos t) = e^{-t} ((C_2 - C_1) \cos t - (C_1 + C_2) \sin t)$

    $5x = \dot{\overline{y}} - \overline{y} = e^{-t} ((C_2 - 2C_1) \cos t - (C_1 + 2C_2) \sin t)$

    $\begin{cases}
         y(t) = e^{-t} (C_1 \cos t + C_2 \sin t) \\
         x(t) = \frac{1}{5} e^{-t} ((C_2 - 2C_1) \cos t - (C_1 + 2C_2) \sin t)
    \end{cases}$

    \Nota –ú–µ—Ç–æ–¥ –∏—Å–∫–ª—é—á–µ–Ω–∏—è —Å–æ—Ö—Ä–∞–Ω—è–µ—Ç –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ—Å—Ç—å, –ø–æ—ç—Ç–æ–º—É –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–∞—è –°–î–£ (—Å –ø–æ—Å—Ç–æ—è–Ω–Ω—ã–º–∏ –∫–æ—ç—Ñ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç–∞–º–∏) —Å–≤–æ–¥–∏—Ç—Å—è –∫ –õ–î–£ (—Å –ø–æ—Å—Ç–æ—è–Ω–Ω—ã–º–∏ –∫–æ—ç—Ñ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç–∞–º–∏)

    \Nota –°–î–£ –∏–∑ \Exs –Ω–µ —Å–æ–¥–µ—Ä–∂–∞–ª–∞ $t$ –≤ —è–≤–Ω–æ–º –≤–∏–¥–µ. –¢–∞–∫–∏–µ –°–î–£ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞—é—Ç—Å—è –∞–≤—Ç–æ–Ω–æ–º–Ω—ã–º–∏

    \mediumvspace

    \underline{–ú–∞—Ç—Ä–∏—á–Ω—ã–π –º–µ—Ç–æ–¥}

    $\begin{cases}
         y^{\prime}_1 = a_{11}y_1 + a_{12}y_2 + \dots + a_{1n} y_n \\
         \vdots \\
         y^{\prime}_n = a_{n1}y_n + a_{n2}y_2 + \dots + a_{nn} y_n
    \end{cases} \quad a_{ij} \in \Real$

    –û–±–æ–∑–Ω–∞—á–∏–º $(y_1, \dots, y_n) = Y$ -- –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π, $\{a_{ij}\} = A$ -- –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞ –°–î–£

    –¢–æ–≥–¥–∞ –°–î–£ –∑–∞–ø–∏—à–µ—Ç—Å—è –≤ –≤–∏–¥–µ $Y^\prime = AY$ (–æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω–∞—è –°–î–£, —Ç–∞–∫ –∫–∞–∫ –Ω–µ—Ç $f(x)$)

    –ü—É—Å—Ç—å $\lambda_1, \dots, \lambda_n$ -- —Å–æ–±—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω—ã–µ —á–∏—Å–ª–∞ $A$ –∏ $h_i$ -- —Å–æ–±—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω—ã–π –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä –¥–ª—è $\lambda_i$

    –ë—É–¥–µ–º –∏—Å–∫–∞—Ç—å —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ $Y$ –≤ –≤–∏–¥–µ $Y = \ln e^{\lambda_i x}$

    –ü–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–∏–º –≤ –°–î–£: $Y^\prime = \lambda_i h_i = e^{\lambda_i x} = A \underset{Y}{\undergroup{h_i e^{\lambda_i x}}} = AY$

    \Ex
    $\begin{cases}
         \dot x = x + y \\
         \dot y = 8x + 3y
    \end{cases} \quad x(0) = 0, y(0) = 2$


    $A =
    \begin{pmatrix}
        1 & 1 \\ 8 & 3
    \end{pmatrix} \quad
    \begin{vmatrix}
        1 - \lambda & 1 \\ 8 & 3 - \lambda
    \end{vmatrix} = 0$

    $\lambda^2 - 4\lambda - 5 = 0, \lambda_1 = -1, \lambda_2 = 5$

    $h_1: 
    \left( \begin{array}{cc|c} 2 & 1 & 0 \\ 8 & 4 & 0 \end{array}\right) \sim 
    \left( \begin{array}{cc|c} 2 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{array}\right) 
    \to h_1 = \begin{pmatrix}1 \\ -2\end{pmatrix}$

    $h_2: \left( \begin{array}{cc|c} -4 & 1 & 0 \\ 8 & -2 & 0 \end{array}\right) \sim 
    \left( \begin{array}{cc|c} -4 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{array}\right)  \to
    h_1 = \begin{pmatrix}1 \\ 4\end{pmatrix}$

    $\begin{pmatrix}x \\ y\end{pmatrix} = C_1 h_1 e^{\lambda_1 t} + C_2 h_2 e^{\lambda_2 t} =
    C_1 \begin{pmatrix}1 \\ -2\end{pmatrix} e^{-t} + C_2 \begin{pmatrix}1 \\ 4\end{pmatrix} e^{5t}$

    –ó–∞–¥–∞—á–∞ –ö–æ—à–∏: $\begin{pmatrix}0 \\ 2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix} C_1 + C_2 \\ -2C_1 + 4C_2 \end{pmatrix} \to C_1 = -\frac{1}{3}, C_2 = \frac{1}{3}$

    –ò—Ç–∞–∫ $\begin{cases}
              x(t) = -\frac{1}{3} e^{-t} + \frac{1}{3} e^{5t} \\
              y(t) = \frac{2}{3} e^{-t} + \frac{4}{3} e^{5t} \\
    \end{cases}$

    –†–µ—à–µ–Ω–∏—è –≤ \Exs –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ –Ω–µ–∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã (—Ç–æ –µ—Å—Ç—å $Y = C_1 Y_1 + C_2 Y_2$, –≥–¥–µ $Y_1 = h_i e^{\lambda_i t}$), —Ç–∞–∫ –∫–∞–∫ $\lambda_1 \neq \lambda_2, \lambda_{1,2} \in \Real$

    –î–ª—è –∫—Ä–∞—Ç–Ω—ã—Ö —Å–æ–±—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω—ã—Ö $\Real$-—á–∏—Å–µ–ª –Ω–µ–ª—å–∑—è –ø–æ—Å—Ç—Ä–æ–∏—Ç—å –±–∞–∑–∏—Å –∏–∑ $h_i$, –∞ —á—Ç–æ–±—ã —Å–æ—Å—Ç–∞–≤–∏—Ç—å –æ–±—â–µ–µ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ –°–î–£,
    –Ω—É–∂–Ω–æ $n$ –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ –Ω–µ–∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã—Ö —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–π $Y_i$ (–§–°–†). –í —ç—Ç–æ–º —Å–ª—É—á–∞–µ –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑—É—é—Ç –∂–æ—Ä–¥–∞–Ω–æ–≤ –±–∞–∑–∏—Å (—Å–º. –ª–∏—Ç–µ—Ä–∞—Ç—É—Ä—É)

    –î–ª—è $\lambda_{1,2} \in \mathbb{C}$ –º–æ–∂–Ω–æ –∏—Å–∫–∞—Ç—å —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—è –≤ —Ç–æ–º –∂–µ –≤–∏–¥–µ, –Ω–æ –ø–æ—Ç–æ–º —Å–≤–µ—Å—Ç–∏ –∫ –≤–µ—â–µ—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω—ã–º —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è–º (—Å–º. –ª–∏—Ç–µ—Ä–∞—Ç—É—Ä—É{\Large üßê})

    \subsection{4.7. –¢–µ–æ—Ä–∏—è —É—Å—Ç–æ–π—á–∏–≤–æ—Å—Ç–∏ (—ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç—ã)}

    –ù–∞–≤–æ–¥—è—â–∏–µ —Å–æ–æ–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏—è: –≤–æ–∑—å–º–µ–º –≥—Ä—É–∑–∏–∫, –ø–æ–¥–≤–µ—à–µ–Ω–Ω—ã–π –Ω–∞ —Å—Ç–µ—Ä–∂–Ω–µ. –ö–æ–≥–¥–∞ –æ–Ω –Ω–∞—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è —Å–Ω–∏–∑—É, –æ–Ω –Ω–∞—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è –≤ —É—Å—Ç–æ–π—á–∏–≤–æ–º —Ä–∞–≤–Ω–æ–≤–µ—Å–∏–∏, –Ω–æ –∫–æ–≥–¥–∞ —Å–≤–µ—Ä—Ö—É -- –≤ –Ω–µ—É—Å—Ç–æ–π—á–∏–≤–æ–º

    \Def –ü—É—Å—Ç—å –¥–∞–Ω—ã –°–î–£$_2$:
    \begin{cases}
        \dot x = f_1(t, x, y) \\
        \dot y = f_2(t, x, y)
    \end{cases}, –ù–£$_1$:
    \begin{cases}
        x(0) = x_0 \\
        y(0) = y_0
    \end{cases} –∏ –ù–£$_2$:
    \begin{cases}
        \tilde{x}(0) = \tilde{x}_0 \\
        \tilde{y}(0) = \tilde{y}_0
    \end{cases}

    –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ –°–î–£ $x = x(t), y = y(t)$ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è —É—Å—Ç–æ–π—á–∏–≤—ã–º –ø–æ –õ—è–ø—É–Ω–æ–≤—É –ø—Ä–∏ $t \to +\infty$, –µ—Å–ª–∏
    $\forall \varepsilon > 0 \ \exists \delta > 0 \ | \ \underset{ \scriptsize \begin{cases}|\tilde{x}_0 - x_0| < \delta \\ |\tilde{y}_0 - y_0| < \delta\end{cases}}{\forall x, y} \forall t > 0 \begin{cases}|\tilde{x}_0 - x_0| < \varepsilon \\ |\tilde{y}_0 - y_0| < \varepsilon\end{cases}$

    –ò–ª–∏ $\begin{matrix}\Delta x (t) \to 0 \\ \Delta y (t) \to 0\end{matrix}$ –ø—Ä–∏ $t \to +\infty$ –∏ $\begin{cases}\Delta x_0 \to 0 \\ \Delta y_0 \to 0\end{cases}$

    \Nota –ú–∞–ª–æ–µ –≤–æ–∑–¥–µ–π—Å—Ç–≤–∏–µ –ø—Ä–∏–≤–æ–¥–∏—Ç –∫ –º–∞–ª—ã–º –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏—è–º –æ—Ç –∏—Å—Ö–æ–¥–Ω–æ–π —Ç—Ä–∞–µ–∫—Ç–æ—Ä–∏–∏

    \Nota –û–±—ã—á–Ω–æ —Ä–∞—Å—Å–º–∞—Ç—Ä–∏–≤–∞—é—Ç –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏–µ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–π –æ—Ç –Ω—É–ª–µ–≤–æ–≥–æ, —Ç–æ –µ—Å—Ç—å $\begin{cases}x_0 = 0 \\ y_0 = 0\end{cases}$

    \Ex $\dot y + y = 1$, –ù–£: $y(0) = 1, \tilde{y}(0) = \tilde{y}_0$ (–º–∞–ª–æ–µ –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏–µ)

    $\begin{cases}y = Ce^{-t} + 1 \\ y(0) = 1\end{cases} \rightarrow C = 0 \quad
    \begin{cases}y = Ce^{-t} + 1 \\ \tilde{y}(0) = \tilde{y}_0\end{cases} \to C = \tilde{y} - 1$

    $\tilde{y} - y = (\tilde{y}_0 - y) e^{-t} + 1 - 1 = (\tilde{y}_0 - 1)e^{-t} \stackrel{t \to +\infty}{\longrightarrow} 0$ - —É—Å—Ç–æ–π—á–∏–≤–∞{\Large ü•≥}

\end{document}

