\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{preamble}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LO,LE]{Математический анализ}
\fancyhead[CO,CE]{20.03.2024}
\fancyhead[RO,RE]{Лекции Далевской О. П.}


\begin{document}
    Nota: Итак, в теоремах сказано

    1* В любом заданном направлении $\overrightarrow{s}$ производная $\frac{\partial u}{\partial s} |_M$ равна проекции градиента в $M$

    2-3* В направлении $\overrightarrow{\triangledown} u$ производная $\frac{\partial u}{\partial s}$ наибольшая по модулю,
    а в направлении $\overrightarrow{s} \perp \overrightarrow{\triangledown} u$ $\frac{\partial u}{\partial s} = 0$

    4* Градиент $\perp$ линиям уровня.
    Прямая, содержащая $\overrightarrow{\triangledown} u$ (т. е. перпендикулярная касательной к $l$), называется нормалью к $l$
    а тогда $\overrightarrow{\triangledown} u$ - вектор нормали

    \vspace{10mm}

    \textbf{4.7.3 Касательная и нормаль к поверхности}

    Будем исследовать поверхность $\pi$ с уравнением $F(x, y, z(x, y)) = 0$ (неявное задание)

    Def. Прямая $\tau$ называется касательной прямой к поверхности $\pi$ в точке $P(x, y, z)$,
    если эта прямая касается какой-либо кривой, лежащей на $\pi$ и проходящей через $P$

    Nota. Кривая получается (обычно) сечением $\pi$ какой-либо плоскостью

    Nota. В одной точке может быть множество касательных, но необязательно

    Nota. Договоримся различать два типа точек поверхности: обыкновенные и особые

    Def. Поверхность $\pi$ задана $F(x, y, z(x, y)) = 0$. Точка $M$ называется обыкновенной, если существуют
    все $\frac{\partial F}{\partial x}$, $\frac{\partial F}{\partial y}$, $\frac{\partial F}{\partial z}$,
    они непрерывны и не все равны нулю

    Def. Точка $M$ называется особой, если $\frac{\partial F}{\partial x} = \frac{\partial F}{\partial y} = \frac{\partial F}{\partial z} = 0$
    или хотя бы одна не существует

    Th. Все касательные прямые к $\pi$ в обыкновенной точке $M_0$ лежат в одной плоскости

    $\Box d \overrightarrow{s}$ - направляющий вектор касательной $\tau$, проведенной к кривой $l$ в некоторой секущей плоскости

    $d \overrightarrow{s}$ - вектор малых приращений, то есть $d \overrightarrow{s} = (dx, dy, dz)$

    $d \overrightarrow{p}$ - проекция $d \overrightarrow{s}$ на $Oxy$, то есть $d \overrightarrow{p} = (dx, dy)$

    Кривую $l$ можно задать параметрическими уравнениями $\begin{cases}x = \varphi(t) \\ y = \xi(t) \\ z = \theta(t)\end{cases}$

    Прямая $\tau$ имеет уравнение

    \[\frac{x - x_0}{dx} = \frac{y - y_0}{dy} = \frac{z - z_0}{dz}\]

    При отходе от $M_0$ на малое расстояние по поверхности (точнее по кривой $l$) задаем приращение $dt \neq 0$

    Домножим уравнение на $dt$

    \[\frac{x - x_0}{\frac{dx}{dt}} = \frac{y - y_0}{\frac{dy}{dt}} = \frac{z - z_0}{\frac{dz}{dt}}\]

    Из условия обыкновенности точки $M_0$ следует дифференцируемость функции $F$.
    Кроме того, уравнение можно преобразовать к виду $F(x(t), y(t), z(t)) = 0$, где $x(t), y(t), z(t)$ - тоже дифференцируемы в точке $M_0$

    Запишем $F^\prime_t$, как вложенную:

    \[F^\prime_t = \frac{\partial F}{\partial x}\frac{dx}{dt} + \frac{\partial F}{\partial y}\frac{dy}{dt} + \frac{\partial F}{\partial z}\frac{dz}{dt} = 0\]

    Или $(\frac{\partial F}{\partial x}, \frac{\partial F}{\partial y}, \frac{\partial F}{\partial z}) \cdot (\frac{dx}{dt}, \frac{dy}{dt}, \frac{dz}{dt}) = 0$

    Таким образом, $\overrightarrow{N} \cdot \frac{d\overrightarrow{s}}{dt} = 0$. То есть $\overrightarrow{N} \perp \frac{d\overrightarrow{s}}{dt}$, при том, что $d\overrightarrow{s}$ выбран произвольно (кривая $l$ - кривая произвольного сечения)

    Итак, вектор $\overrightarrow{N} \perp$ любой касательной $\tau$ к поверхности $\pi$ в точке $M_0$.
    Следовательно все касательные лежат в плоскости $\kappa$ такой, что $\overrightarrow{N} \perp \kappa$

    Def. Плоскость $\kappa$ (содержащая все касательные прямые $\tau$ к $\pi$ в точке $M_0$) называется касательной плоскостью к $\pi$ в $M_0$

    Def. Прямая в направлении $\overrightarrow{N}$ через точку $M_0$ называется нормалью к $\pi$ в $M_0$

    $\overrightarrow{N}$ - вектор нормали к поверхности в точке

    Уравнение ($\pi$) $\quad F(x, y, z) = 0, \ \overrightarrow{N} = (\frac{\partial F}{\partial x}, \frac{\partial F}{\partial y}, \frac{\partial F}{\partial z}), \ M_0(x_0, y_0, z_0) \in \pi, \kappa, n$

    Касательная плоскость ($\kappa$) $\quad \frac{\partial F}{\partial x} (x - x_0) + \frac{\partial F}{\partial y} (y - y_0) + \frac{\partial F}{\partial z} (z - z_0) = 0$

    Нормаль ($n$) $\quad \frac{x - x_0}{\frac{\partial F}{\partial x}} = \frac{y - y_0}{\frac{\partial F}{\partial y}} = \frac{z - z_0}{\frac{\partial F}{\partial z}}$

    Nota. Получим вектор нормали в случае явного задания $\pi \quad z = z(x, y)$

    Пересечем $\pi$ в точке $M_0$ плоскостями $x = x_0, y = y_0$.

    В сечении получим кривые с касательными векторами

    Вектор нормали к $\pi$ в $M_0 \quad \overrightarrow{n} = \overrightarrow{m} \times \overrightarrow{p}$

    Найдем $\overrightarrow{m}, \overrightarrow{p}$

    В сечении $x = x_0$

    картинка

    Введем вектор $d\overrightarrow{p} || \overrightarrow{p}$

    $d\overrightarrow{p} = (0, dy, \frac{\partial z}{\partial y}dy) = (0, 1, \frac{\partial z}{\partial y}) dy$

    Аналогично найдем $\overrightarrow{m}$ в сечении $y = y_0$

    $\overrightarrow{m} || d\overrightarrow{m} = (dx, 0, \frac{\partial z}{\partial x}dx) = (1, 0, \frac{\partial z}{\partial x}) dx$

    Так как модуль $\overrightarrow{n}$ не важен, а только направление, то будем искать
    $\overrightarrow{n} = (1, 0, \frac{\partial z}{\partial x}) \times (0, 1, \frac{\partial z}{\partial y})$

    \[\overrightarrow{n} =
    \begin{vmatrix} \overrightarrow{i} & \overrightarrow{j} & \overrightarrow{k} \\
        1 & 0 & \frac{\partial z}{\partial x} \\ 0 & 1 & \frac{\partial z}{\partial y}
    \end{vmatrix} = \overrightarrow{i} (-\frac{\partial z}{\partial x}) - \overrightarrow{j} \frac{\partial z}{\partial y} + \overrightarrow{k} = \]

    \[= (-\frac{\partial z}{\partial x}; -\frac{\partial z}{\partial y}; 1)\]

    Тогда уравнение $\kappa$:

    \[z - z_0 = \frac{\partial z}{\partial x}(x - x_0) + \frac{\partial z}{\partial y} (y - y_0) = dz\]

    Уравнение нормали $n$: $\frac{x - x_0}{-\frac{\partial z}{\partial x}} = \frac{y - y_0}{-\frac{\partial z}{\partial y}} = \frac{z - z_0}{1}$

    Nota. Последние уравнения можно получить проще, если свести уравнение $z = f(x, y)$ к уравнению $z - f(x, y) = F(x, y, z) = 0$

    Lab. Вывести уравнение $\kappa$ и $n$, пользуясь предыдущем замечанием

    Nota. Если найти $\overrightarrow{n^-} = \overrightarrow{p} \times \overrightarrow{m} = - (\overrightarrow{m} \times \overrightarrow{p})$, то получим также вектор нормали, но обращенный в противоположную сторону

    Будем говорить, что $\overrightarrow{n^+}$ - положительный вектор нормали, если угол $\angle\gamma = \angle (\overrightarrow{n^+}, Oz) \in [0; \frac{pi}{2})$

    $\overrightarrow{n^-}$ - отрицательный, если угол $\angle\gamma = \angle (\overrightarrow{n^-}, Oz) \in (\frac{\pi}{2}; \pi)$

    Соответственно этому верхней стороной $\pi$ называется та, к которой вектор нормали положительный

    Нижней стороне соответствует $\overrightarrow{n^-}$

    Если $\overrightarrow{n} \perp Oz$, то это боковая сторона

    \vspace{10mm}

    \textbf{4.7.4} Экстремумы ФНП (Ф$_2$П)

    Def. Точка $M_0(x_0, y_0)$ называется точкой максимума (минимума) функции $z = z(x, y)$, если $\forall M \in U_\delta (M_0) \quad z(M_0) \geq z(M)$ (для минимума $z(M_0) \leq z(M)$)

    Nota. То же, что $z(M) - z(M_0) = z - z_0 = \Delta z \leq 0$ (max), $\quad \Delta z \geq 0$ (min)

    Mem. Для ФОП формулировали Н. условие экстремума (Ферма), из этого условия получали точки, подозрительные на экстремум : критические - $f^\prime(x_0) = 0$ или $\nexists f^\prime(x_0)$ (для острого экстремума); стационарные - $\exists f^\prime(x_0) = 0$ (частный случай критич.)

    Далее при помощи достаточных условий (признаков) проверяем наличие экстремума в критических точках

    Nota. Все термины переносятся на ФНП

    Н. У. и Д. У аналогично

    Th. Н. условие экстремума (гладкого):

    $z = z(x, y) : \Real^2 \rightarrow \Real$; $\quad z_0$ - точка гладкого экстремума,
    то есть $\exists \frac{\partial z}{\partial x}, \frac{\partial z}{\partial y}$ в $M_0$ и $\forall M \in U_\delta(M_0) \ z_0 \leq z(M)$ или $z_0 \geq z(M)$

    Тогда $\begin{cases}\frac{\partial z}{\partial x} |_{M_0} = 0 \\ \frac{\partial z}{\partial y} |_{M_0} = 0\end{cases}$

    $\Box$ Аналогично лемме Ферма в сечениях $x = x_0$, $y = y_0$

    Для существования острого экстремума нужно рассмотреть не существования или бесконечность $\frac{\partial z}{\partial x}$ или $\frac{\partial z}{\partial y}$

    Если же функция трижды дифференцируема исследования на характер экстремума можно проводить с помощью вторых производных

    Th. Д. условие (гладкого) экстремума

    Пусть $z = z(x, y)$ непрерывна в окрестности $x_0$ (критическая точка $\frac{\partial z}{\partial x} |_{M_0} = 0, \frac{\partial z}{\partial y} |_{M_0} = 0$)
    вместе со своими первыми и вторыми производными (можно потребовать трижды дифференцируемость)

    Тогда, если $\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} \stackrel{\text{обозн}}{=} A, \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} \stackrel{\text{обозн}}{=} B, \frac{\partial^2 z}{\partial y^2} \stackrel{\text{обозн}}{=} C$, то

    \begin{enumerate}
        \item $AC - B^2 > 0, A > 0 \Longrightarrow M_0$ - точка минимума
        \item $AC - B^2 > 0, A < 0 \Longrightarrow M_0$ - точка максимума
        \item $AC - B^2 < 0$ в точке $M_0$ нет экстремума
        \item $AC - B^2 = 0\Longrightarrow$ нельзя утверждать наличие или отсутствие экстремума в точке (требуются дополнительные исследования)
    \end{enumerate}

    $\Box$ Функция $z$ дважды дифференцируема, тогда ($z_0 = z(M_0)$)

    $\Delta z = z - z_0 = \frac{dz}{1!} |_{M_0} + \frac{d^2 z}{2!} |_{M_0} + o((\Delta \rho)^2) \quad \Delta \rho = \sqrt{(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2} = \sqrt{(dx)^2 + (dy)^2}, \ dx = \Delta\rho \cos\alpha, dy = \Delta\rho \sin\alpha$

    $o((\Delta \rho)^2) = \lambda (\Delta \rho)^3$

    Заметим, что $dz |_{M_0} = 0$, так как $M_0$ - критическая

    $d^2 z = (\frac{\partial}{\partial x} + \frac{\partial}{\partial y})^2 z = (\frac{\partial^2}{\partial x^2} + 2 \frac{\partial^2}{\partial x \partial y} + \frac{\partial^2}{\partial y^2}) z =
    \frac{\partial^2 z}{\partial x^2} (dx)^2 + 2 \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} dxdy + \frac{\partial^2 z}{\partial y^2} (dy)^2 = A (dx)^2 + 2B dxdy + C(dy)^2 =
    A(\Delta \rho)^2 \cos^2\alpha + 2B (\Delta \rho)^2 \cos\alpha\sin\alpha + C(\Delta \rho)^2 \sin^2\alpha$

    Тогда $\Delta z = \frac{1}{2} (\Delta \rho)^2 (A\cos^2\alpha + 2B\cos\alpha\sin\alpha + C\sin^2\alpha + 2\lambda \Delta \rho)$

    Далее рассмотрим отдельно случаи $A \neq 0$ и $A = 0$

    $A \neq 0$: $A\cos^2\alpha + 2B\cos\alpha\sin\alpha + C\sin^2\alpha = \frac{A^2\cos^2\alpha + 2AB\cos\alpha\sin\alpha + B^2\sin^2\alpha + (AC - B^2)\sin^2\alpha}{A} =
    \frac{(A\cos\alpha + B\sin\alpha)^2 + (AC - B^2)\sin^2\alpha}{A}$

    1) $\sqsupset AC - B^2 > 0 (A > 0)$: Числитель неотрицательный и не равен нулю (иначе $\sin\alpha = 0$, то тогда $A\cos\alpha \neq 0$)

    Итак, числитель и знаменатель больше нуля. Обозначим всю дробь за $k^2 > 0$

    Вернемся к $\Delta z = \frac{1}{2}(\Delta \rho)^2 (k^2 + 2\lambda\Delta\rho)$

    Устремим $\Delta \rho \rightarrow 0$, начиная с какого-то $\delta \ \forall M \in U_\delta(M_0) \ k^2 + \lambda\Delta\rho > 0$

    То есть $\Delta z > 0$ в $U_\delta(M_0) \Longrightarrow M_0$ - точка минимума (локально в $U_\delta(M_0)$)

    2) $\sqsupset AC - B^2 > 0 (A < 0)$, тогда $\Delta z = \frac{1}{2}(\Delta \rho)^2 (-k^2 + 2\lambda\Delta\rho) < 0$ при достаточно малом $\Delta \rho$

    3) $\sqsupset AC - B^2 < 0 (A > 0)$, тогда фиксируем направления $\alpha = 0 \Longrightarrow \sin\alpha = 0$

    $\Delta z = \frac{1}{2}(\Delta \rho)^2 (A + 2\lambda\Delta\rho) > 0$

    $tg \alpha = -\frac{A}{B} \Longrightarrow \frac{(AC - B^2)\sin^2\alpha}{A} = -k^2, \Delta z = \frac{(\Delta \rho)^2}{2}(-k^2 + 2\lambda\Delta\rho) < 0$

    Вдоль разных путей $\alpha = 0$, $tg \alpha = -\frac{A}{B}$, разный знак $\Delta z \Longrightarrow$ нет экстремума

    Nota. Можно аналогично рассмотреть $A < 0$

    4) $A = 0$, вернемся к выражению $\Delta z = \frac{1}{2} (\Delta \rho)^2 (\sin\alpha(2B\cos\alpha + C\sin\alpha) + 2\lambda\Delta\rho)$

    Пусть $\alpha$ беск. мал, тогда $\sin\alpha \approx 0, C\sin\alpha \approx 0, 2B\cos\alpha \approx 2B$. Тогда знак $\sin\alpha \cdot 2B$ зависит от $\alpha$

    То есть $\Delta z$ колеблется вместе с $\alpha$ по знаку $\Longrightarrow$ нет экстремума

    Можно доказать при $A \neq 0$, например, выбрав $tg \alpha = -\frac{A}{B}$, что знак $\Delta z$ зависит от $\alpha$

\end{document}
